\section{ICQ}
\subsection{Protokol --  ``OSCAR''}
OSCAR (Open System for ComunicAtion in Realtime) je binarni protokol za instantno sporocanje, 
ki je leta 2001 nadomestil takratni ICQ-jev TOC protokol. Neglede na njegovo ime, je protokol 
zaprt in specifikacijo si lasti AOL. Do ``odprtih'' in nenatančnih specifikacij protokola 
so se nekateri prebili z obratnim inžiniringom. OSCAR se trenutno uporablja za ICQ in AIM 
komunikacijska sistema. Sistema uporabljata skupni nabor enot protokola, a vsak od njiju 
ima tudi entitete, ki niso skupne skupne obema.

Komunikacija med strežniki in klienti poteka v paketni obliki. OSCAR vsebuje tri nivoje 
paketov in sicer FLAP, SNAC in TLV. Včasih se v FLAP ali SNAC paketu nahajajo tudi goli 
podatki, ki niso v paketni obliki.

\begin{enumerate}
\item FLAP: osnovni nivo, preko katerega se prenašajo vsi podatki. Vsebuje informacijo 
  o kanalu (tipu podatkov, v njemu), dolžini podatkov, zaporedno številko paketa ter podatke.
  \begin{enumerate}
  \item Kanal 1 -- 'Hello': je namenjen osnovni avtentifikaciji.
  \item Kanal 2 -- 'SNAC': samo preko tega kanala se prenašajo SNAC "paketi".
  \item Kanal 3 -- 'Error': ko se prejme nepravilen paket oziroma pride do napake 
    na FLAP nivoju, se klientu/strežniku pošlje informacija o napaki preko tega kanala.
  \item Kanal 4 -- 'Disconnect': ko prejmemo paket s tem kanalom, moramo prekiniti povezavo.
  \item Kanal 5 -- 'Keepalive': da strežniku vedeti, da je klient ševedno živ.
  \end{enumerate}
\item SNAC: storitveni nivo, ki natančneje definira vsebino paketa. V glavi je zabeležena 
družina stortve, ukaz, zastavice ter referenca zahtevka. Poznanih je približno 23 družin 
storitev od katerih ICQ uporablja približno polovico.
\item TLV: ime tega nivoja je kratica za, Type Lenght Value, kar nam prišepne, da so v 
teh paketih dejanski podatki. V glavi paketa je zapisano ime podatka ter njegova dolžina.
\end{enumerate}

Storitev, ki so možne v ICQ sistemu je veliko. Od običajnega pogovarjanja in sledenja 
kontaktom do reklam itd.

\subsection{Implementacija}
Implementacija protokola je deljena na dve stopnji. Na stopnjo prijave in stopnjo avtomata. 
Stopnja prijave je trenutno v statični obliki, kar ni najbolj priročno ob izjemah, a 
problem pomanjkanja dokumentacije je tukaj očiten. Za boljšo implementacijo prijavne sekvence 
bi bilo potrebno poznavanje delovanja strežniških sistemov na AOL-u. Avtomatski del poganja 
neskončna zanka, ki drži tekočo nit pri življenju. V zanki se vsak cikel preverja izravnalnik 
toka, če vsebuje nove pakete.

Paketi v sistem pridejo v obliki tabele bajtov ter se pretvorijo v objekte na katerih so 
definirane določene operacije. Po pretvarjanju (rezanju glav paketov) se paket tolmači. 
Tolmač pakete spušča skozi switch stavek, ko se ujame se iz njega izvlečejo podatki in 
glede na njih izvede neko akcijo.

Pošiljanje paketov izgleda podobno, le da v večini primerov njihovo pošiljanje povzroči 
klic metode iz jimmyjevega jedra. Paket se pripravi z generiranjem novega osnovnega paketa, 
če bo paket vseboval SNAC podatke, bo potrebno nastaviti tudi parametre SNAC glave. Ker je 
vsebina paketa lahko zelo različna, je potrebno tudi to nastaviti po določenem postopku. 
Podatke, ki so ``prosto plavajoči'' se nastavi kot vsebino v obliki tabele bajtov. Če želimo 
pripeti tudi TLV paket, moramo ustvariti nov TLV objekt in mu nastaviti vse količine ter ga 
dodati v listo TLV paketov v našem osnovnem paketu. Ko so vsi podatki v njem, se pokliče 
metodo, ki vrne paket v tabeli bajtov in jo pošlje v tok.

Implementacija protokola je za naš primer omejena samo na ICQ sistem. Razporejena je čez več 
javinih razredov: Protocol, ICQProtokol, ICQPackage, ICQTlv, ServerHandler, ICQConnector, 
ICQContact, Utils ter ostale razrede za interakcijo z jedrom. ICQProtokol je razširitev 
abstraktnega razreda Protokol, ki je gradnik implementacij vseh protokolov v Jimmyju vsebuje 
poleg osnovega nabora atributov ter metod še določene za ICQ specifične kot so metode za 
tolmačenje, metode za spreminjanje stanj v instanci ter metode za branje vrednosti iz jedra. 
ICQPackage je splošna specifična podatkovna struktura, ki ima definirane operacije zase. 
Vsebuje določene kolekcije ter metode za vračanje vsebine in nastavljanje vsebine. ICQTlv je 
namenjena generiranju TLV paketov. Definirana je sama zase, da lahko nje naredimo več instanc. 
Vsebuje operacije ter strukture nad katerimi izvajamo te operacije. ICQConnector je razširitev 
ServerHandler razreda, ki omogoča enostavnejše branje paketov. ServerHanler, namreč, vrača 
vse kar se je spravilo v bralni izravnalnik, kar pa se lahko odraža z večjim številom FLAP 
paketov. S klicem metode za vračanje paketa v ICQConnectorju tako to informacijo razrežemo 
na pakete in shranimo v kolekciji ter ob vsakem ciklu zankepreverimo število paketov v njej 
ali preberemo novo iz izravnalnika. ICQContact je samo razširitev splošnega razreda Contact. 
Ima dodatna polja za hranjenje informacij os ID-ju skupine in samega kontkata v SSI 
(Server Side Information) listi.

Ker so v OSCAR-ju vsi podatki v binarni obliki potrebujemo pripomočke za pretvorbe med 
različnimi tipi. V paketu Utils tako najdemo statične metode, za pretvarjanje iz tabel 
bajtov v short, int ali long primitive ter obratno.

\subsection{Problemi}
Na poti do uspešnega delovanja sem se srečal z velikim številom problemov, ki so mi odžrli 
marsikateri dan življenja. Problemi so sicer nastali zaradi pomanjkljive in nepopolne 
dokumentacije protokola, a so v veliki meri nastale tudi zaradi slabega načrtovanja. 

Najhujši problem je bil z razumevanjem prijavne sekvence, ker v nobeni dokumentaciji ni 
pisalo kako točno prijava izgleda. V določenih dokumentacijah je bila prijava celo pretirano 
napihnjena in zakomplicirana. Pri tem problemu so me rešile že narejene implementacije. Z 
orodjem za beleženje mrežnih paketov (ethereal) sem beležil komunikacijo s strežnikom in na 
tak način spraskal nekako pravilna zaporedja. Ko sem pa želel določeno funkcionalnost 
izklopiti zaradi omejitve na GSM aparatih sem doživel tudi spremembo zaporedja, kar je 
vplivalo tudi na motivacijo. 

Problem je nastal tudi pri razumevanju vsebine paketa s kontaktno listo in skupinami, ker 
sem zaradi drugačnega prijavnega zaporedja v njem dobil še določene neznane podatke, ki so 
mi podrli logiko.

Del, ki še ni popolnoma implementiran je dodajanje in odstranjevanje kontaktov, kajti v 
nobeni dokumentaciji ne piše kako se to počne in je potrebno vse beležiti in iskati izjeme 
ter ugotavljati delovanje.

Srečal sem se tudi s problemom pretvarjanja sprejetega teksta iz Unicode tabele bajtov v 
Unicode tekst. Tega problema še nisem odpravil, bo pa nujno to realizirati, kajti nesmiselno 
je sprejemanje dvojne količine podatkov, če jih potem ne moremo uporabit.

\subsection{Lastno mnenje}
Med implementacijo sem se velikokrat spraševal, zakaj je ta protokol tak kot je. Ugotovitve 
pa so bile, da je bil zastavljen preširoko. Če pogledamo določene lastnosti bomo opazili 
nesmisle za trenutno obliko. Kot primer vzemimo polje v SNAC glavi, ki nam povestoritvene 
družine. To polje je veliko 2 bajta, vseh družin pa je zgolj 23. Taka zasnova nas pripelje 
do velikih redundanc v paketih. 

Veliko sem se spraševal tudi zakaj je možno imeti podatke tudi zunaj TLV paketov. TLV 
paket ima svoj namen in ne vidim razloga zakaj ga ne uporabit. Če vzamemo kot primer paket 
s kontaktno listo, vsebuje vsak vnos več stvari. Prvi podatek, ki je dolg dva bajta, vsebuje 
dolžino niza, ki mu sledi, sledi mu niz, štiri bajti za razvrščanje po skupinah ter dva bajta 
za dolžino ostalih podatkov, ki pa so v obliki verige TLV paketov. Takih vnosov pa je možnih 
približno 700 v tem paketu. Sprašujem se, zakaj, če protokol omogoča hierarhično strukturo,
tega niso izkoristili.

Trenutna implementacija OSCARja v Jimmyju ni lepo realizirana, kajti lepa realizacija zahteva 
dobro specifikacijo protokola, katere za tale protokol ni. Odločil sem se, da bom uporabljeno 
dokumentacijo strnil v popolnejšo obliko ter določene podatke popravil in dopolnil razlage 
sekvenc. V Jimmyja bo potrebno vložiti še marsikatero uro dela, za popravke, izboljšave 
ter vgradnjo dodatne funkcionalnosti.

Kar se protokola tiče, je bil v osnovi dobro zamišljen, a pritisk trga je z njim odigral grdo 
igro z vrivanjem nepremišljenih funkcionalnosti. Povozili so ga tudi rivali, ki uporabljajo 
novejše principe kot je prenos informacije v obliki XML.

Protokol zaradi preširoke zasnove tako povzroča velike redundance poslanih paketov. Veliko 
število neuporabljenih atributov in nesmiselnih podatkov se na tak način prenaša preko mreže.