\chapter{Opis protokolov}
\section{Jabber--XMPP}
\subsection{Splošno}
Jabber (http://www.jabber.org) je najbolj razširjen odprt protokol za takojšnje
sporočanje. Temelji na XML sintaksi. Osnovni, jedrni del protokola je dokaj enostaven, ima
pa obilico prostora za razširitve. Za Jabber obstaja veliko odjemalcev (MirandaIM za Windows,
Kopete za KDE, Gaim napisan v gtk+, deluje pod veliko OS, Bombus za J2ME in mnogi drugi)
kot tudi strežnikov (najbolj znan je v Javi napisan Wildfire). Ravno v tem času tudi
Google razvija svoj Google Talk, ki uporablja XMPP kot temelj za takojšnje
sporočanje, za prenos zvoka pa odprt algoritem Speex (http://www.speex.org), vgnezden v XMPP
sintakso (Jingle). Naj omenim, da tudi danes najbolj popularen program za pogovor preko interneta,
Skype (http://www.skype.org), uporablja Speex algoritem za kompresijo zvoka. Problem je le
v zaprtosti protokola, saj je Skype lastniški komercialni program. Upajmo, da bo Googleova
tradicionalna naklonjenost odprtokodni skupnosti tudi tokrat obrodila sadove. Trenutno je že možen
zvočni pogovor z Jabber odjemalci in Google Talk (testirano s Kopete in Google Talk pod Microsoft
Windows).

Prav odprtost in enostavnost dajeta Jabberju prednost pred ostalimi protokoli. Jabber
ni centraliziran, ampak je prevzel podobno filozofijo kot internet -- obstaja široka mreža
med seboj povezanih različnih strežnikov (npr. jabber.org, gristle.org, predoslje.org). S
tem se obremenitev posameznega strežnik že v principu znatno zmanjša. Vsak uporabnik ima svoje
unikatno ime, t.i. JabberID ali jid, v obliki {\tt ime@strežnik}.

Jabber prav tako podpira različno enkripcijo pri prenosu sporočil. Poleg standardne SASL
in TLS povezave je na voljo tudi višjenivojska močna SHA1 (temelječa na ključih oz.
certifikatih) enkripcija podatkovenga dela XML kitice. Enkriptirani podatki se prenašajo med
odjemalcem in strežnikom kot tudi med strežniki (za razliko od npr. MSNP, kjer se sporočila
na strežniku dekriptirajo, prefiltrirajo in ponovno zakodirajo -- s tem se ne da zagotoviti
pristnosti sporočila in zasebnosti pogovora).

Prav tako je zanimiva in vedno bolj razširjena uporaba Jabber strežnikov v vlogi t.i.
prehoda (gateway) med Jabberjem in
drugimi protokoli, torej da pretvorbo sporočil in stanj uporabnikov v druge protokole
izvaja Jabber strežnik samodejno (npr. za Wildfire obstaja kopica razširitev za različne
protokole). Odjemalec mora poznati le Jabber sintakso.

Jabber strežniki privzeto poslušajo na vratih 5222.

\subsection{Značilnosti}
\begin{itemize}
\item odprt protokol, jasna specifikacija
\item XML sintaksa
\item močna enkripcija celotno pot od odjemalca do odjemalca
\item vse lastnosti kontaktov (poleg JabberID tudi prikazno ime, skupina) so shranjene izključno na strežniku
\item hranjenje sporočil na strežniku, če uporabnik trenutno ni dosegljiv
\item možnost razširitev obstoječe sintakse na druga področja (npr. VoIP)
\item konferenčna povezava
\item prenos datotek
\item Dokument JEP-0166 (Jingle) opisuje možnost direktnega (p2p, ne strežnik-odjemalec) prenosa zvoka preko Jabber protokola. Google Talk in drugi se podrejajo temu standardu.
\item Pošiljanje in prikaz sličic (avatarjev) uporabnikov. JEP-0153 natančno opisuje prenos avatarjev in odjemalci GAIM, Kopete in Psi to že s pridom uporabljajo.
\item Prenos emblemov v sliki in drugih multimedijskih vsebin preko kanala za pogovor. JEP-0071 opisuje XHTML sintakso za pogovor, ki omogoča tudi vstavljanje slik (povezav do slik). Če zamenjamo protokol v naslovu slike iz http:// na xmpp://jid@streznik/slika, lahko preberemo tudi lokalno sliko oz. multimedijsko vsebino uporabnika.
\end{itemize}

Jabber protokol je nedvomno izredno zanimiv. Zgrajen je okoli XMPP-1.0 standarda (prijava, prikaz stanja, obdelava kontaktov in pogovor), ki je v celoti uradno potrjen s strani Jabber koncila. Vse dodatne možnosti (prenos datotek, zvoka, avatarjev, multimedijskih vsebin itd.) so definirane v posebnih dokumentih (t.i. JEP dokumentih), ki so javno dostopni na njihovem portalu (http://www.jabber.org). Dokumenti so s strani koncila lahko sprejeti, zavrženi ali še v obdelavi. Dokumenti nato lahko dobijo status razvojnega (eng. experimental), osnutka (eng. draft), končne verzije (eng. final) ali pa zgodovinske (eng. history) oz. zastarane (eng. obsolete). Naloga razvijalcev je potem, da se držijo teh standardov pri implementaciji Jabberja v svojih aplikacijah.

Nedvomno je Jabber protokol prihodnosti, saj že sedaj podpira lepo paleto možnosti, za naprej pa ima vrata na vse strani odprta na široko.

\subsection{Implementacija}

\textbf{jimmy.jabber.JabberProtocol}

Osnovni razred, ki predstavlja protokol Jabber, je {\it JabberProtocol}. Po inicializaciji objekta
pokliče razvijalec metodo {\tt login()}, ki aktivira nit (ki ves čas preverja stanje prejetih
Jabber sporočil na prihajajočih vratih). Metoda vrne {\tt true} ob uspešni prijavi ali {\tt false} ob napaki. JabberProtocol
se privzeto prijavi na strežnik, ki je izluščen iz uporabniškega imena (jid). Izjemoma se lahko uporabnik poveže tudi na poljuben strežnik,
če ga poda ob ustvarjanju računa.

Razvijalec za začetek pogovora z nekim kontaktom uporabi standardno metodo {\tt startChatSession()}, za pošiljanje sporočil pa metodo {\tt sendMsg()}.

Za odjavo razvijalec uporabi metodo {\tt logout()}, ki samodejno ustavi tudi nit.

{\it JabberProtocol} ne uporablja splošnega DOM ali SAX razčlenjevalnika (eng. parser),
ampak smo zaradi hitrosti in optimizacije kode napisali specifični razčlenjevalnik,
razred {\it JabberParseXML}, namenjen izrecno branju sporočil, stanja kontaktov, spreminjanju
lastnosti itd. za XMPP protokol.

{\it JabberProtocol} ne podpira še nobene enkripcije linije kot tudi ne enkripcije XML kitic.
Vsi podatki se prenašajo v čistem tekstovnem načinu v UTF-8 kodnem naboru.

\subsection{Podprte značilnosti}
\begin{itemize}
\item podpora večih Jabber računov hkrati
\item začetek pogovora s poljubnim kontaktom na poljubnem Jabber strežniku, če je pobudnik pogovora uporabnik
\item začetek pogovora s poljubnim kontaktom na poljubnem Jabber strežniku, če je kontakt pobudnik pogovora
\item prikaz stanj kontaktov (online, offline, busy, away)
\item urejanje lastnosti kontakta in dodeljevanje skupinam
\item dodajanje kontaktov, če je pobudnik JIMMY uporabnik
\item dodajanje kontaktov, če je pobudnik kontakt
\item brisanje kontaktov
\end{itemize}

\subsection{Jabber XML in Delovanje XMPP}

Jabber oz. bolje rečeno XMPP protokol različica 1.0 za komunikacijo uporablja sintakso XML. Osnovna entiteta za prenos po mreži je t.i. XML kitica.

XMPP uporablja naslednje XML kitice:
\begin{itemize}
\item {\tt <stream>} Robna oznaka, ki označuje začetek seje med odjemalcem in strežnikom.
\item {\tt <presence><show/></presence>} Sporočanje stanja uporabnika. {\tt show} podkitica je prisotna po želji in vsebuje poljubno sporočilo uporabnika o njegovi odsotnosti (npr. Sem zunaj na čaju, pridem ob 13h).
\item {\tt <message to='foo'></message>} Sporočilo za uporabnika {\em foo}. Vsebina kitice je sporočilo zapisano v XHTML obliki -- torej je možno tudi oblikovanje besedila, kot so npr. različni slogi, barve, poravnave in izbira pisave in vstavljanje različnih multimedijskih vsebin.
\item {\tt <iq><query/></iq>} Različne operacije nad strežnikom, kontakti ali odjemalcem, npr. registracija novega računa, spreminjanje gesla, spreminjanje prikaznega imena kontakta, brisanje ali dodajanje kontaktov, poizvedva po različici protokola, ki jo odjemalec ali strežnik podpirata ipd. Operacijam je namenjena {\tt query} podkitica in deluje po principu HTTP. Torej nekdo pošlje {\tt query} z določeno poizvedbo in ključem (zapisanem v lastnosti {\tt roster}) in dobi odgovor na dotično poizvedbo prav tako v {\tt iq} kitici.
\item Možnost za razširitve - Zgoraj omenjena sintaksa je definirana za XMPP-1.0. npr. Google Talk uporablja t.i. Jingle protokol za prenos zvoka. Poleg {\tt <message>}, {\tt <presence>} in {\tt <iq>} podkitic je prisotna tudi Jingle -- izgleda nekako takole:
{\begin{verbatim}
<jingle>
  <content name='this-is-the-audio-content'>
    ...
  </content>
</jingle>
\end{verbatim}}
\item {\tt </stream>} Oznaka za konec seje.
\end{itemize}


Primer seje pogovora (C -- odjemalec, S -- strežnik):
\begin{verbatim}
   C: <?xml version='1.0'?>
      <stream:stream
          to='example.com'
          xmlns='jabber:client'
          xmlns:stream='http://etherx.jabber.org/streams'
          version='1.0'>
   S: <?xml version='1.0'?>
      <stream:stream
          from='example.com'
          id='someid'
          xmlns='jabber:client'
          xmlns:stream='http://etherx.jabber.org/streams'
          version='1.0'>
   ...  encryption, authentication, and resource binding ...
   C:   <message from='juliet@example.com'
                 to='romeo@example.net'
                 xml:lang='en'>
   C:     <body>Art thou not Romeo, and a Montague?</body>
   C:   </message>
   S:   <message from='romeo@example.net'
                 to='juliet@example.com'
                 xml:lang='en'>
   S:     <body>Neither, fair saint, if either thee dislike.</body>
   S:   </message>
   C: </stream:stream>
   S: </stream:stream>
\end{verbatim}