\section {MSNP}
\subsection {Splošno}

MSN Messenger je program za neposredno sporočanje, sicer produkt podjetja Microsoft. 
Na trgu je vse od leta 1999, od takrat je doživel veliko izboljšav in pohitritev. 
Program sodi med štiri najpriljubljenejše programe za neposredno sporočanje, najbrž lahko rečemo, 
da je med slovenskimi uporabniki kar najpogostejši. Razlog, da smo v Jimmy-iju implementirali 
MSN protokol je pogostost uporabe med slovenskimi uporabniki. Program  MSN Messenger je bil 
izhodišče za implementacijo MSN protokola na Jimmy-ju. Sorodnosti med funkcionalnostjo obeh 
programov so očitne, možno je opaziti tudi podobnosti z drugimi protokoli in programi za 
neposredno sporočanje. 

Program za komunikacijo uporablja tekstovni protokol, ki se imenuje MSN Messenger protokol 
(z angleško kratico MSNP). Protokol je tekstovni in ni enkriptiran. 
Osnovni namen protokola je neposredno sporočanje. Uporabniki med seboj 
delijo in si posredujejo podatke o prisotnosti, datoteke in sporočila.  
Obstaja tudi http različica, vendar te nismo implementirali zaradi omejenih 
resursov na mobilnih telefonih. Protokol je centraliziran - naloge opravlja centralni strežnik. 
Vsaka menjava informacije med različnimi odjemalci, poteka preko centralnega strežnika, 
mimo te povezave sporočanje med uporabniki ni možno. Med delovanjem bo torej naš program 
``govoril'' oz. pošiljal informacije do centralnega strežnika, ki bo nato poskrbel, 
da paketi pridejo do pravega naslovnika. Kakorkoli že, obstajajo tudi določeni ukazi 
protokola za katere velja, da jih centralni strežnik ne obdela, temveč samo posreduje 
do naslovnika - ukazi se nato procesirajo pri naslovniku (o takšnih ukazih več kasneje).  

Microsoft je bil precej skop glede informacij o protokolu. Dokumentacijo so napisali 
samostojni razvijalci  s pomočjo t.i. ``reverse engineeringa''. Zaradi pomankljive 
dokumentacije je programiranje odjemalcev MSN protokola postalo težavno in zdi se, da 
so nekatere spremembe nastale zato, da bi odvrnili samostojne razvijalce od razvijanja 
takšnih odjemalcev. To sovpada s politiko podjetja Microsoft, ki želi od uporabnikov, da 
v čimvečjem številu uporabljajo njihove produkte(v tem primeru program MSN Messenger) in 
seveda operacijski sistem MS Windows. Toda kot bodoči računalniški inženirji moramo takšne
 poteze grajati. Potreba po standardizaciji tako na internetu kot na področju programske opreme 
 je danes zaradi porasta različnih tehnologij, ki temeljijo na različnih jedrih, nujnejša kot 
 kdajkoli prej in zaželeno je, da so proizvodi odprte narave (bodisi odprtokodni ali pa potrjeni 
 od organizacij za standardizacijo kot je npr. ISO), ravno zaradi prenosljivosti in dostopnosti. 
 Nasploh je zadnja leta v računalništvu čutiti tendenco po več platformnih rešitvah in resno 
 konkurenco odprto-kodnih rešitve prav zaradi lažje dostopnosti in prenosljivosti. Tu naj 
 ponovno omenim, da je bila dokumentacija za MSN protokol, ki je dostopna širši javnosti, 
 spisana s pomočjo t.i. ``reverse engineering-a''. To dejstvo dokazuje moje trditve, da želi 
 Microsoft odvrniti ostale razvijalce programske opreme od uporabe MSN protokola. 
 
 
\subsection{Značilnosti}
\begin{itemize}
\item zaprt protokol, pomankljiva specifikacija
\item specifična sintaksa
\item ni enkripcije
\item brez raziritve sintakse
\item konferenčna povezava
\item prenos datotek
\end{itemize}

\subsection{Implementacija}

\textbf{jimmy.msn.MSNProtocol}

Osnova za implementacijo je razred MSNProtocol.java, ki podeduje abstraktni razred Protocol.java. Za pravilno delovanje so potrebni še ostali razredi:
\begin{itemize}
  \item \textbf{MSNTransaction:} skrbi za pravilno obliko in oštevilčenje sporočil
  \item \textbf{PassportNexus:} avtentifikacija in pridobivanje vstopnega zaporedja
\end{itemize}

Največ težav povzroča nepredvidljiva oblika ukazov, ki imajo lahko spremenljivo število parametrov in pomankljiva oziroma zastarana dokumentacija. Z vsako verzijo protokola se sintaksa malenkostno spremeni, kar otežuje sledenje razvijalcev. 
	Daleč najtežja zadeva je algoritem za t.i. ``challenge'' ali izziv. Centralni strežnik namreč takoj po prijavi polje ukaz CHL(npr. ``CHL 0 26045552712758918823''), na katerega je treba pravilno odgovoriti v roku ene minute, sicer strežnik odjemalca odjavi iz sistema. Prvotni načrt implementacije je bila enajsta verzija protokola, toda izkazalo se je, da ima ta verzija veliko težavneji challenge algoritem kot predhodne verzije, zato smo naknadno izbrali deveto oziroma deseto verzijo protokola. Challenge algoritem za omenjeni verziji sedaj obsega MD5 predstavitev 16 mestnega parametra v strežnikovem ukazu. Četudi se sliši enostavno, je implementacija v okolju j2me dokaj zapletena zaradi omejenih funkcionalnosti.

\subsection{Od prijave do sporočanja}

	Seja MSN protokola poteka vsebuje najprej povezavo z t.i. ``Notification serverjem'', ki posreduje podatke o prisotnosti. Notification server dovoljuje uporabniku, da se poveže na Switchboard strežnik, ki  opravlja zahteve neposrednega sporočanja.

Centralni strežnik je dosegljiv na naslovu messenger.hotmail.com, port 1863. Med odjemalcem in strežnikom se najprej izmenja informacija o verziji protokola in verziji klienta (ukazi VER, CVR) in povezava se nato zaključi. Prijava v MSN omrežje poteka na drugem preko t.i. Notification server(kraje NS) na drugačnem IP naslovu - običajno baym-cs118.msgr.hotmail.com, kjer se najprej ponovi izmenjava ukazov s centralnega strežnika. NS kasneje opravlja vse ostale ukaze, zato je daleč največ komunikacije opravljene prav na tej relaciji. Potrebno je omeniti, da je med procesom prijave, potrebno vzpostaviti varno povezavo(HTTPS) do t.i. Passport Nexus(PN) strežnika in tja posredovati up. ime  in geslo. PN nato vrne napako ali pa dolg niz znakov ob uspehu. Ta niz znakov predstavlja dovoljenje, ki ga nato  uporabimo pri NS strežniku za končni proces prijave. NS takoj zatem polje podatke o prisotnosti kontaktov z ukazoma LSG in LST.
	Sporočanje oz. pogovor med dvema uporabnikoma poteka tako, da pobudnik od NS zahteva pogovor z ukazom XFR. NS nato ustvari kanal za sporočanje na nekem IP naslovu in ta naslov sporoči. Uporabnik nato vzpostavi povezavo na ta kanal in povabi prijatelje s katerimi želi klepetati z ukazom CAL(najbrž to pomeni call - klicanje). Klicani nato odgovori z ukazom JOI, kar pomeni join ali priključil sem se pogovoru. Na kanalu se nato prenaajo sporočila z ukazi MSG. Možno je seveda na kanal povabiti tudi več prijateljev z ukazi CAL in tako ustvariti konferenčno zvezo.

\subsection{Format ukazov}

Sintaksa je na pogled preprosta, toda kasneje se izkaže, da obstaja mnogo različnih variacij istega ukaza (npr. različno število parametrov), kar močno otežuje implementacijo. Sintaksa je sledeča:

\begin{quote}
UKZ stTr (par1 par2 par3 ...)$\backslash r \backslash n$
\end{quote}

\begin{itemize}
  \item UKZ - vrsta ukaza
  \item stTr - transakcijska tevilka, ki se poveča za 1 po vsakem prenosu
  \item (par1 par2 par3 ...) - parametri in podatki, ločeni s presledki
  \item na koncu sta vedno znaka carriage return in newline
\end{itemize}

\subsection{Nabor najpogostejih ukazov:}

\begin{itemize}
\item začetna predstavljanje:
  \begin{itemize}
  \item VER: verzija protokola (npr. ``VER 1 MSNP11 MSNP10 CVR0$\backslash r \backslash n$'')
  \item CVR: podatki o odjemalcu(verzija, naziv), operacijskem sistemu in računalniki arhitekturi uporabnika
  \end{itemize}

\item začetna avtentifikacija:
  \begin{itemize}
  \item USR: podatki uporabnika(uporabniko ime, geslo)
  \end{itemize}

\item podatki o prisotnosti:
  \begin{itemize}
  \item LSG: podatki o skupinah. Vsaka skupina predstavlja eno LSG sporočilo. Npr.: LSG Ime skupine 124153dc-a695-4f6c-93e8-8e07c9775251$\backslash r \backslash n$
  \item LST: podatki o kontaktih. Podobno kot pri skupinah, vsak kontakt je predstavljen v enem sklopu LST, znotraj je tudi skupina kateri pripada.
  \end{itemize}
  

\item sporočanje:
  \begin{itemize}
  \item MSG: označuje prenos sporočila. Vsebuje informacije o pisavi, MIME tipu in vsebini.
  \end{itemize}

\end{itemize} 
Primer takega sporočila z MSG ukazom:
\begin{quote}
MSG 4 N 133$\backslash r \backslash n$
MIME-Version: 1.0$\backslash r \backslash n$
Content-Type: text/plain; charset=UTF-8$\backslash r \backslash n$
X-MMS-IM-Format: FN=Arial; EF=I; CO=0; CS=0; PF=22$\backslash r \backslash n$ $\backslash r \backslash n$

Pozdravljeni! Kako ste?
\end{quote}

\subsection{Podprte značilnosti}
\begin{itemize}
\item podpora večih MSN računov hkrati
\item prikaz stanj kontaktov (online, offline, busy, away)
\item začetek pogovora s poljubnim kontaktom
\item dodajanje kontaktov, če je pobudnik JIMMY uporabnik
\item dodajanje kontaktov, če je pobudnik kontakt
\item brisanje kontaktov
\end{itemize}
