\chapter{Osnovni razredi}
JimmyIM je razbit na več paketov:
\begin{itemize}
\item \textbf {jimmy}: Temeljni razredi, Računi, Kontakti
\item \textbf {jimmy.net}: Razredi namenjeni povezovanju na IM strežnike.
\item \textbf {jimmy.util}: Splošni algoritmi potrebni za komunikacijo z IM strežniki (npr. MD5)
\item \textbf {jimmy.ui}: Uporabniški vmesnik
\item \textbf {jimmy.jabber}: Jabber protokol
\item \textbf {jimmy.msn}: MSN protokol
\item \textbf {jimmy.icq}: ICQ protokol
\end{itemize}

\section{Računi}
\textbf{jimmy.Account}
Razred je namenjen hranjenju lastnosti računa. Podprti računi:
\begin{itemize}
\item Jabber
\item MSN
\item ICQ
\end{itemize}

Vsak račun vsebuje naslednje lastnosti:
\begin{itemize}
\item Uporabniško ime (userName_)
\item Geslo (password_)
\item Ciljni strežnik (po želji) (server_)
\item Ciljna vrata (po želji) (port_)
\item Samodejna prijava (autoLogin_)
\end{itemize}

\section{Protokoli}
\textbf{jimmy.Protocol}
Vsak račun potrebuje za delovanje uporabo razreda Protocol. Abstraktni razred Protocol je v splošnem namenjen prijavi, pošiljanju in sprejemanju sporočil in stanj uporabnikov, odjavi, enkripciji ipd.

Glavne metode:
\begin{itemize}
\item constructor(Jimmy)
\item boolean login(Account)
\item void sendMsg(String)
\item void logout()
\end{itemize}

Implementacije abstraktnega razreda Protocol:
\begin{itemize}
\item JabberProtocol
\item MSNProtocol
\item ICQProtocol
\end{itemize}

Več o posameznih značilnostih protokolov v poglavju Protokoli.

\section{Kontakti}
\textbf{jimmy.Contact}
Razred je namenjen hranjenju lastnosti kontakta. Kontakt je vsak uporabnik nekega protokola s katerim lahko komuniciramo. Kontakt vsebuje naslednje lastnosti:
\begin{itemize}
\item Uporabniško ime za dotičen protokol (userID_)
\item Prikazano ime (screenName_)
\item Stanje - na voljo, zaposlen, stran od računalnika, nepovezan (status_)
\item Ime skupine (groupName_)
\item Referenca na protokol h katermu pripada (protocol_)
\end{itemize}

\chapter{Opis protokolov}
\section{Jabber--XMPP}
\subsection{Splošno}
Jabber (http://www.jabber.org) je najbolj razširjen odprt protokol za neposredno 
sporočanje. Temelji na XML sintaksi. Osnovni, jedrni del je dokaj enostaven z obilico 
prostora za razširitve. Trenutno že obstaja veliko odjemalcev (MirandaIM za Windows, 
Kopete za KDE, Gaim napisan v gtk+, deluje pod veliko OS, Bombus za J2ME in mnogi drugi), 
kot tudi strežnikov (najbolj znan je v Javi napisan Wildfire). Ravno v tem času tudi 
Google razvija svoj Google Talk, ki uporablja XMPP kot temeljno sintakso za neposredno 
sporočanje, za prenos zvoka pa odprt algoritem Speex (http://www.speex.org), vgnezden v XMPP 
sintakso. Naj omenim, da tudi danes najbolj popularen program za pogovor preko interneta, 
Skype (http://www.skype.org), uporablja Speex algoritem za kompresijo zvoka. Problem je le 
v zaprtosti protokola, saj je Skype lastniški komercialni program. Upajmo, da bo Googleova 
tradicionalna naklonjenost odprtokodni skupnosti tudi tokrat obrodila sadove.

Prav odprtost in enostavnost dajeta Jabberju prednost pred ostalimi protokoli. Jabber 
ni centraliziran, ampak obstaja celotna mreža med seboj povezanih različnih strežnikov 
(npr. jabber.org, gristle.org, predoslje.org). Vsak uporabnik ima svoje unikatno ime v 
obliki ime@strežnik.

Jabber prav tako podpira različno enkripcijo pri prenosu sporočil. Poleg standardne SASL 
in TLS povezave je na voljo tudi višjenivojska močna SHA1 (temelječa na ključih oz. 
certifikatih) enkripcija podatkovenga dela XML kitice. Enkriptirani podatki se prenašajo med 
odjemalcem in strežnikom, kot tudi med strežniki.

Prav tako zanimiva lastnost Jabber strežnikov je t.i. prehod (gateway) med Jabberjem in 
ostalimi protokoli, torej da pretvorbo sporočil in stanj uporabnikov v druge protokole 
izvaja Jabber strežnik samodejno (npr. za Wildfire obstaja kopica razširitev za različne 
protokole). Odjemalec mora poznati le Jabber sintakso.

\subsection{Značilnosti}
\begin{itemize}
\item odprt protokol, jasna specifikacija
\item XML sintaksa
\item močna enkripcija celotno pot od odjemalca do odjemalca
\item hranjenje sporočil na strežniku, če uporabnik trenutno ni dosegljiv
\item možnost razširitev obstoječe sintakse na druga področja (npr. VoIP)
\item konferenčna povezava
\item prenos datotek
\end{itemize}

\subsection{Implementacija}

\textbf{jimmy.jabber.JabberProtocol}

Osnovni razred, ki predstavlja protokol Jabber, je JabberProtocol. Po inicializaciji objekta 
pokliče razvijalec metodo login(), ki aktivira nit (ki ves čas preverja stanje prejetih 
Jabber sporočil na prihajajočih vratih), metoda pa vrne true ob uspešni prijavi ali false ob napaki. JabberProtocol 
se privzeto prijavi na strežnik, ki je podan ob uporabniškem imenu. Izjemoma se lahko uporabnik poveže tudi na poljuben strežnik,
če ga poda ob ustvarjanju računa. Za pošiljanje sporočil se uporablja standardna metoda sendMsg(), za odjavo pa logout().

JabberProtocol ne uporablja splošnega DOM ali SAX razčlenjevalnika (eng. parser), 
ampak smo zaradi hitrosti in optimizacije kode napisali specifični razčlenjevalnik, 
razred JabberParseXML, namenjen prav branju sporočil, stanja kontaktov, spreminjanju 
lastnosti itd. za XMPP protokol.

JabberProtocol ne podpira še nobene enkripcije linije, kot tudi ne enkripcije XML kitic. 
Vsi podatki se prenašajo v čistem tekstovnem načinu v UTF-8 kodnem naboru.

\subsection{Podprte značilnosti}
\begin{itemize}
\item podpora večih Jabber računov hkrati
\item začetek pogovora s poljubnim kontaktom na poljubnem Jabber strežniku, če je pobudnik pogovora uporabnik
\item začetek pogovora s poljubnim kontaktom na poljubnem Jabber strežniku, če je kontakt pobudnik pogovora
\item prikaz stanj kontaktov (online, offline, busy, away)
\item urejanje lastnosti kontakta in dodeljevanje skupinam
\item dodajanje kontaktov, če je pobudnik JIMMY uporabnik
\item dodajanje kontaktov, če je pobudnik kontakt
\item brisanje kontaktov
\end{itemize}

\section{MSNP}
MSN Messenger je program za neposredno sporočanja, sicer produkt podjetja Microsoft. 
Na trgu je vse od leta 1999, od takrat je doživel veliko izboljšav in pohitritev. Program 
za komunikacijo uporablja tekstovni protokol, ki se imenuje MSN Messenger protokol (z angleško 
kratico MSNP). Program sodi med štiri najpriljubljenejše programe za neposredno sporočanje, 
najbrž lahko rečemo, da je med slovenskimi uporabniki kar najpogostejši. Razlog, da smo v 
Jimmy-iju implementirali MSN protokol je  pogostosti uporabe med slovenskimi uporabniki. 

Program MSN Messenger, ki deluje v okolju Windows je t.i. klient, oziroma program, ki teče 
na uporabnikovem računalniku, za delovanje pa potrebuje oddaljeni strežnik s katerim ves 
čas delovanja komunicira. Program lokalno ne hrani nobenih podatkov o seznamu kontaktov 
in skupin, temveč informacije dobiva preko povezave s centralnim strežnikom. Pri komunikaciji 
med strežnikom in MSN Messengerjem se uporablja MSN protokol (MSNP). Program  MSN Messenger 
je bil izhodišče za implementacijo MSN protokola na Jimmy-ju. Sorodnosti med programoma 
so očitne, možno je opaziti tudi podobnosti z drugimi protokoli in programi za neposredno 
sporočanje. 

Program na osebnem računalniku se imenuje MSN Messenger ``klient''. Njegova naloga je, da 
se preko interneta poveže na MSN Messenger strežnik. Gledano širše, vsaka menjava informacije 
med različnimi klient programi, poteka preko centralnega strežnika, mimo te povezave sporočanje 
med uporabniki ni možno. Med delovanjem bo torej naš program ``govoril'' oz. pošiljal 
informacije do centralnega strežnika, ki bo nato poskrbel, da paketi pridejo do pravega 
naslovnika. Kakorkoli že, obstajajo tudi določeni ukazi protokola za katere velja, da 
jih centralni strežnik ne obdela, temveč samo posreduje do naslovnika -- ukazi se nato 
procesirajo pri naslovniku (o takšnih ukazih več kasneje). 

\begin{quotation}
Microsoft recommends MSN Messenger for most Windows users, except on Windows XP, where 
Windows Messenger is bundled with the operating system. Other people and companies have 
written "third party" MSN Messenger clients. You can see some of them listed on the 
resources page. MSN Messenger is generally considered the de-facto standard client, 
and most clients take their lead from its behaviour, so it's referred to as 
``the official client'' on this site.
\end{quotation}

Microsoft priporoča program MSN Messenger vsem uporabnikom operacijskega sistema MS 
Windows kot nekakšen de facto standard za neposredno sporočanje (na Windows XP je program 
vključen v osnovnem namestitvenem paketu), kar bi lahko označili za manjšo laž. S tem si 
podjetje seveda zagotovi zvestobo uporabnikov in nadaljno uporabo njihovih storitev vključno 
z MSN protokolom. Politika tega podjetja je, kot že najbrž ves čas obstoja, predvsem 
pridobitniška. Ta miselnost  zajema tako denarno plat računalništva, kot tudi vpliva na 
življenjski slog uporabnikov, ki jih je  Microsoft ``podjarmil'' s svojimi produkti. 
Seveda za vsako izrečeno mislijo obstaja ozadje in tudi tu verjetno ne gre iskati izjem.

Zgolj pljuvati in blatiti ime Microsoft na račun njihove kapitalistične usmerjenosti 
in monopolizma bi bilo slaboumno in zato tega v tem besedilu ne bom počel. 
S stališča računalniškega inženirja pa lahko izrazim določene kritike do politike podjetja. 
Kot sem že napisal, se za vsako izjavo skriva ozadje. MSN Messenger ni naključno edini 
uradni program za sporočanje preko MSN protokola. Izbran je bil, ker deluje samo na 
o.s. MS Windows. kot t.i. ``MS Windows service'' ali drugače, je ena izmed funkcionalnosti 
o.s. MS Windows. S to potezo si je Microsoft monopolistično pridržal uporabnike in pravico 
do uporabe svojega protokola. Vsak drug program, ki uporablja MSN protokol (angleški 
izraz je ``third party client'') je avtomatično nezaželen in Microsoft se z vsako novo 
verzijo protokola vztrajno trudi, da bi takšne programe odgnal. V proces preverjanja 
prisotnosti, so tako na primer v verzijo 11 vgradili kompleksen algoritem, ki je izredno 
zahteven za implementacijo in naj bi služil ravno temu namenu. V krvi računalniških 
inženirjev je, da takšne poteze grajamo. Potreba po standardizaciji tako na internetu kot 
na področju programske opreme je danes zaradi porasta različnih tehnologij, ki temeljijo 
na različnih jedrih, nujnejša kot kdajkoli prej in zaželeno je, da so standardi odprte 
narave (bodisi odprtokodni ali pa potrjeni od organizacij za standardizacijo kot je npr. ISO), 
ravno zaradi prenosljivosti in dostopnosti. Nasploh je zadnja leta v računalništvi čutiti 
tendenco po več platformnih rešitvah in resno konkurenco odprto-kodnih rešitve. Microsoftove 
odločitve vejijo v nasprotno smer. Tu naj omenim, da je bila dokumentacija za MSN protokol, 
ki je dostopna širši javnosti, spisano s pomočjo t.i. ``reverse engineering-a''. To dejstvo 
dokazuje moje trditve, da želi Microsoft odvrniti ostale razvijalce programske opreme od 
uporabe MSN protokola. 

Na globalnem trgu obstaja med operacijskimi sistemi velik boj za uporabnike. Razlog zakaj 
je Microsoft najuspešnejši predvsem pri domačih uporabnikih je pretanjeno  



V Jimmy-ju smo tako implementirali verzijo MSN protokola 9 in 10, kar nam omogoča, da na 
v enem programu združimo več t.i. klientov. Jimmy

\section{ICQ}
\subsection{Protokol --  ``OSCAR''}
OSCAR (Open System for ComunicAtion in Realtime) je binarni protokol za instantno sporocanje, 
ki je leta 2001 nadomestil takratni ICQ-jev TOC protokol. Neglede na njegovo ime, je protokol 
zaprt in specifikacijo si lasti AOL. Do ``odprtih'' in nenatančnih specifikacij protokola 
so se nekateri prebili z obratnim inžiniringom. OSCAR se trenutno uporablja za ICQ in AIM 
komunikacijska sistema. Sistema uporabljata skupni nabor enot protokola, a vsak od njiju 
ima tudi entitete, ki niso skupne skupne obema.

Komunikacija med strežniki in klienti poteka v paketni obliki. OSCAR vsebuje tri nivoje 
paketov in sicer FLAP, SNAC in TLV. Včasih se v FLAP ali SNAC paketu nahajajo tudi goli 
podatki, ki niso v paketni obliki.

\begin{enumerate}
\item FLAP: osnovni nivo, preko katerega se prenašajo vsi podatki. Vsebuje informacijo 
  o kanalu (tipu podatkov, v njemu), dolžini podatkov, zaporedno številko paketa ter podatke.
  \begin{enumerate}
  \item Kanal 1 -- 'Hello': je namenjen osnovni avtentifikaciji.
  \item Kanal 2 -- 'SNAC': samo preko tega kanala se prenašajo SNAC "paketi".
  \item Kanal 3 -- 'Error': ko se prejme nepravilen paket oziroma pride do napake 
    na FLAP nivoju, se klientu/strežniku pošlje informacija o napaki preko tega kanala.
  \item Kanal 4 -- 'Disconnect': ko prejmemo paket s tem kanalom, moramo prekiniti povezavo.
  \item Kanal 5 -- 'Keepalive': da strežniku vedeti, da je klient ševedno živ.
  \end{enumerate}
\item SNAC: storitveni nivo, ki natančneje definira vsebino paketa. V glavi je zabeležena 
družina stortve, ukaz, zastavice ter referenca zahtevka. Poznanih je približno 23 družin 
storitev od katerih ICQ uporablja približno polovico.
\item TLV: ime tega nivoja je kratica za, Type Lenght Value, kar nam prišepne, da so v 
teh paketih dejanski podatki. V glavi paketa je zapisano ime podatka ter njegova dolžina.
\end{enumerate}

Storitev, ki so možne v ICQ sistemu je veliko. Od običajnega pogovarjanja in sledenja 
kontaktom do reklam itd.

\subsection{Implementacija}
Implementacija protokola je deljena na dve stopnji. Na stopnjo prijave in stopnjo avtomata. 
Stopnja prijave je trenutno v statični obliki, kar ni najbolj priročno ob izjemah, a 
problem pomanjkanja dokumentacije je tukaj očiten. Za boljšo implementacijo prijavne sekvence 
bi bilo potrebno poznavanje delovanja strežniških sistemov na AOL-u. Avtomatski del poganja 
neskončna zanka, ki drži tekočo nit pri življenju. V zanki se vsak cikel preverja izravnalnik 
toka, če vsebuje nove pakete.

Paketi v sistem pridejo v obliki tabele bajtov ter se pretvorijo v objekte na katerih so 
definirane določene operacije. Po pretvarjanju (rezanju glav paketov) se paket tolmači. 
Tolmač pakete spušča skozi switch stavek, ko se ujame se iz njega izvlečejo podatki in 
glede na njih izvede neko akcijo.

Pošiljanje paketov izgleda podobno, le da v večini primerov njihovo pošiljanje povzroči 
klic metode iz jimmyjevega jedra. Paket se pripravi z generiranjem novega osnovnega paketa, 
če bo paket vseboval SNAC podatke, bo potrebno nastaviti tudi parametre SNAC glave. Ker je 
vsebina paketa lahko zelo različna, je potrebno tudi to nastaviti po določenem postopku. 
Podatke, ki so ``prosto plavajoči'' se nastavi kot vsebino v obliki tabele bajtov. Če želimo 
pripeti tudi TLV paket, moramo ustvariti nov TLV objekt in mu nastaviti vse količine ter ga 
dodati v listo TLV paketov v našem osnovnem paketu. Ko so vsi podatki v njem, se pokliče 
metodo, ki vrne paket v tabeli bajtov in jo pošlje v tok.

Implementacija protokola je za naš primer omejena samo na ICQ sistem. Razporejena je čez več 
javinih razredov: Protocol, ICQProtokol, ICQPackage, ICQTlv, ServerHandler, ICQConnector, 
ICQContact, Utils ter ostale razrede za interakcijo z jedrom. ICQProtokol je razširitev 
abstraktnega razreda Protokol, ki je gradnik implementacij vseh protokolov v Jimmyju vsebuje 
poleg osnovega nabora atributov ter metod še določene za ICQ specifične kot so metode za 
tolmačenje, metode za spreminjanje stanj v instanci ter metode za branje vrednosti iz jedra. 
ICQPackage je splošna specifična podatkovna struktura, ki ima definirane operacije zase. 
Vsebuje določene kolekcije ter metode za vračanje vsebine in nastavljanje vsebine. ICQTlv je 
namenjena generiranju TLV paketov. Definirana je sama zase, da lahko nje naredimo več instanc. 
Vsebuje operacije ter strukture nad katerimi izvajamo te operacije. ICQConnector je razširitev 
ServerHandler razreda, ki omogoča enostavnejše branje paketov. ServerHanler, namreč, vrača 
vse kar se je spravilo v bralni izravnalnik, kar pa se lahko odraža z večjim številom FLAP 
paketov. S klicem metode za vračanje paketa v ICQConnectorju tako to informacijo razrežemo 
na pakete in shranimo v kolekciji ter ob vsakem ciklu zankepreverimo število paketov v njej 
ali preberemo novo iz izravnalnika. ICQContact je samo razširitev splošnega razreda Contact. 
Ima dodatna polja za hranjenje informacij os ID-ju skupine in samega kontkata v SSI 
(Server Side Information) listi.

Ker so v OSCAR-ju vsi podatki v binarni obliki potrebujemo pripomočke za pretvorbe med 
različnimi tipi. V paketu Utils tako najdemo statične metode, za pretvarjanje iz tabel 
bajtov v short, int ali long primitive ter obratno.

\subsection{Problemi}
Na poti do uspešnega delovanja sem se srečal z velikim številom problemov, ki so mi odžrli 
marsikateri dan življenja. Problemi so sicer nastali zaradi pomanjkljive in nepopolne 
dokumentacije protokola, a so v veliki meri nastale tudi zaradi slabega načrtovanja. 

Najhujši problem je bil z razumevanjem prijavne sekvence, ker v nobeni dokumentaciji ni 
pisalo kako točno prijava izgleda. V določenih dokumentacijah je bila prijava celo pretirano 
napihnjena in zakomplicirana. Pri tem problemu so me rešile že narejene implementacije. Z 
orodjem za beleženje mrežnih paketov (ethereal) sem beležil komunikacijo s strežnikom in na 
tak način spraskal nekako pravilna zaporedja. Ko sem pa želel določeno funkcionalnost 
izklopiti zaradi omejitve na GSM aparatih sem doživel tudi spremembo zaporedja, kar je 
vplivalo tudi na motivacijo. 

Problem je nastal tudi pri razumevanju vsebine paketa s kontaktno listo in skupinami, ker 
sem zaradi drugačnega prijavnega zaporedja v njem dobil še določene neznane podatke, ki so 
mi podrli logiko.

Del, ki še ni popolnoma implementiran je dodajanje in odstranjevanje kontaktov, kajti v 
nobeni dokumentaciji ne piše kako se to počne in je potrebno vse beležiti in iskati izjeme 
ter ugotavljati delovanje.

Srečal sem se tudi s problemom pretvarjanja sprejetega teksta iz Unicode tabele bajtov v 
Unicode tekst. Tega problema še nisem odpravil, bo pa nujno to realizirati, kajti nesmiselno 
je sprejemanje dvojne količine podatkov, če jih potem ne moremo uporabit.

\subsection{Lastno mnenje}
Med implementacijo sem se velikokrat spraševal, zakaj je ta protokol tak kot je. Ugotovitve 
pa so bile, da je bil zastavljen preširoko. Če pogledamo določene lastnosti bomo opazili 
nesmisle za trenutno obliko. Kot primer vzemimo polje v SNAC glavi, ki nam povestoritvene 
družine. To polje je veliko 2 bajta, vseh družin pa je zgolj 23. Taka zasnova nas pripelje 
do velikih redundanc v paketih. 

Veliko sem se spraševal tudi zakaj je možno imeti podatke tudi zunaj TLV paketov. TLV 
paket ima svoj namen in ne vidim razloga zakaj ga ne uporabit. Če vzamemo kot primer paket 
s kontaktno listo, vsebuje vsak vnos več stvari. Prvi podatek, ki je dolg dva bajta, vsebuje 
dolžino niza, ki mu sledi, sledi mu niz, štiri bajti za razvrščanje po skupinah ter dva bajta 
za dolžino ostalih podatkov, ki pa so v obliki verige TLV paketov. Takih vnosov pa je možnih 
približno 700 v tem paketu. Sprašujem se, zakaj, če protokol omogoča hierarhično strukturo,
tega niso izkoristili.

Trenutna implementacija OSCARja v Jimmyju ni lepo realizirana, kajti lepa realizacija zahteva 
dobro specifikacijo protokola, katere za tale protokol ni. Odločil sem se, da bom uporabljeno 
dokumentacijo strnil v popolnejšo obliko ter določene podatke popravil in dopolnil razlage 
sekvenc. V Jimmyja bo potrebno vložiti še marsikatero uro dela, za popravke, izboljšave 
ter vgradnjo dodatne funkcionalnosti.

Kar se protokola tiče, je bil v osnovi dobro zamišljen, a pritisk trga je z njim odigral grdo 
igro z vrivanjem nepremišljenih funkcionalnosti. Povozili so ga tudi rivali, ki uporabljajo 
novejše principe kot je prenos informacije v obliki XML.

Protokol zaradi preširoke zasnove tako povzroča velike redundance poslanih paketov. Veliko 
število neuporabljenih atributov in nesmiselnih podatkov se na tak način prenaša preko mreže.