\chapter{Osnovni razredi}
JimmyIM je razbit na več paketov:

\begin{itemize}
\item \textbf {jimmy}: Temeljni razredi, Računi, Kontakti
\item \textbf {jimmy.net}: Razredi namenjeni povezovanju na IM strežnike.
\item \textbf {jimmy.util}: Splošni algoritmi potrebni za komunikacijo z IM strežniki (npr. MD5)
\item \textbf {jimmy.ui}: Uporabniški vmesnik
\item \textbf {jimmy.jabber}: Jabber protokol
\item \textbf {jimmy.msn}: MSN protokol
\item \textbf {jimmy.icq}: ICQ protokol
\end{itemize}

\section{Računi}
\textbf{jimmy.Account}

Razred je namenjen hranjenju lastnosti računa. Podprti računi:
\begin{itemize}
\item Jabber
\item MSN
\item ICQ
\end{itemize}

Vsak račun vsebuje naslednje lastnosti:
\begin{itemize}
\item Uporabniško ime (userName\_)
\item Geslo (password\_)
\item Ciljni strežnik (po želji) (server\_)
\item Ciljna vrata (po želji) (port\_)
\item Samodejna prijava (autoLogin\_)
\end{itemize}

\section{Protokoli}
\textbf{jimmy.Protocol}

Vsak račun potrebuje za delovanje uporabo razreda {\it Protocol}. Abstraktni razred {\it Protocol} je v splošnem namenjen prijavi, pošiljanju in sprejemanju sporočil in stanj uporabnikov, odjavi, enkripciji ipd.

Glavne metode:
\begin{itemize}
\item constructor(Jimmy)
\item boolean login(Account)
\item void sendMsg(String)
\item void logout()
\end{itemize}

Implementacije abstraktnega razreda Protocol:
\begin{itemize}
\item JabberProtocol
\item MSNProtocol
\item ICQProtocol
\end{itemize}

Razvijalec kliče metode razreda {\it Protocol} za komunikacijo v smeri JimmyIM-Strežnik. {\it Protocol} samodejno pokliče metode {\tt receiveMsg()}, {\tt changeContactStatus()} in druge, ki so del uporabniškega vmesnika, ki potekajo v smeri Strežnik-JimmyIM.

Več o posameznih značilnostih protokolov v poglavju Opis protokolov.

\section{Kontakti}
\textbf{jimmy.Contact}

Razred je namenjen hranjenju lastnosti kontakta. Kontakt je vsak uporabnik nekega protokola s katerim lahko komuniciramo. Razred {\it Contact} vsebuje naslednje lastnosti:
\begin{itemize}
\item Uporabniško ime za dotičen protokol (userID\_)
\item Prikazano ime (screenName\_)
\item Stanje - na voljo, zaposlen, stran od računalnika, nepovezan (status\_)
\item Ime skupine (groupName\_)
\item Referenca na protokol h katermu pripada (protocol\_)
\end{itemize}
