\chapter{Uporabniški vmesnik}

\section{Uvod}
Izvorne datoteke razredov uporabniškega vmesnika se nahajajo v podimeniku ./ui, 
kateri se nahaja v korenskem imeniku z izvorno kodo. Imenik vsebuje naslednje datoteke:

\begin{itemize}
\item JimmyUI.java -- v tej datoteki se nahaja razred, ki je osnova za komunikacijo med 
uporabniškim vmesnikom in ostalimi deli aplikacije.  Ves pretok informacij med uporabniškim 
vmesnikom in razredi, ki skrbijo za protokol, poteka preko tega razreda.
\item MainMenu.java -- izvorna koda okna, kjer lahko uporabnik dodaja, briše in spreminja 
podatke o računih za različne protokole. Poleg tega lahko uporabnik na tej strani 
sproži vzpostavljanje ali prekinitev povezave,
\item NewAccount.java -- podokno, kjer uporabnik določi podrobnosti (uporabniško ime, 
geslo, ...) za ustvarjanje novega ali spremembo obstoječega računa,
\item ContactsMenu.java -- okno, kjer se izpiše seznam kontaktov za vse račune, ki so 
trenutno povezani. Kontakti so razdeljeni v skupine;
\item EditContact.java -- podokno, kjer uporabnik dodaja nove ali spreminja obstoječe kontakte;
\item ChatWindow.java -- okno za komunikacijo z izbranim uporabnikom;
\item About.java -- okno s podatki o avtorjih in osnovnih informacijah o programu;
\item Splash.java -- pozdravno okno, ki se prikaže ob zagonu programa in med operacijami, ko 
je program zaseden
\end{itemize}

Razen razreda JimmyUI, so vsi izpeljani (extendani) iz različnih implementacoij razreda 
Displayable. Vsak objekt tega tipa se lahko samostojno prikaže na zaslonu naprave kot 
samostojno okno. Posamezne implementacije služijo specifičnim problemom. Programer lahko 
za vsako okno izbere podrazred, ki mu za realizacijo določenega okna najbolj ustreza. Na 
voljo imamo forme, sezname, tekstovna okna ipd.

Posamezna okna v Jimmy-ju sem implementiral tako, da sem jih izpeljal iz najprimernejših 
razredov Javine knjižnice in jim dodal željene funkcionalnosti. Ob zagonu programa se 
celoten uporabniški vmesnik ustvari kot objekt tipa JimmyUI, preko katerega se posredno 
ustvarijo vsa okna in gumbe.

Objekt JimmyUI skrbi za pravilno interpretiranje ukazov in komunikacijo med protokoli in 
uporabniškim vmesnikom. Če želi protokol posredovati informacijo v uporabniški vmesnik, 
to stori s klicem ustrezne metode iz vmesnika ProtocolInteraction.

\section{Opis dogajanja ob zagonu programa}
Ob zagonu programa se na zaslonu najprej prikaže pozdravno okno, ki uporabnika med procesom 
zaganjanja obvešča o trenutnem dogajanju. Temu sledi branje podatkov o računih in  nastavitev 
iz pomnilnika. Zaradi  narave implementacije pomnilnika se nato izvede optimizacija spomina. 
Java podatke  shranjuje kot seznam zapisov. Problem je v tem, da brisanje zapisa dejansko ne 
izbriše, ampak samo označi kot neuporabnega. Med optimizacijo zato celoten spomin izbrišemo 
in ponovno shranimo podatke o računih in nastavitvah. S tem se uspešno znebimo neuporabnih 
zapisov v pomnilniku.

Od tu naprej imamo več možnosti:
\begin{enumerate}
\item če ne obstaja še noben račun, se uporabniku odpre okno za kreiranje novega računa;
\item v kolikor noben od obstoječih računov ne zahteva avtomatične prijave, se odpre okno s 
seznamom ustvarjenih računov, kjer uporabnik izbere račun s katerim se želi prijaviti;
\item v primeru, da kateri od računov zahteva avtomatično prijavo, se ta izvede. Po uspešno 
izvedeni prijavi se uporabniku prikaže okno s seznamom knotaktov.
\end{enumerate}

\section{Opis posameznih modulov uporabniškega vmesnika}

V tem poglavju bom vsak del vmesnika opisal bolj podrobno. Opisane podrobnosti se nanašajo 
na uporabniški vmesnik, kakršnega prikaže Sunov emulator za J2ME aplikacije. Zaradi narave 
Javinih knjižnic za uporabniški vmesnik lahko na različnih napravah pride do razlik v prikazu 
in razporeditvi ukazov na zaslonu.


\subsection{Okno s seznamom aktivnih računov}
V tem oknu so prikazani ustvarjeni uporabniški računi. Poleg uporabniškega imena je prikazan 
tudi logotip protokola (sličice so last avtorjev KDE progama Kopete). Uporabnik lahko v meniju 
izbere naslednje ukaze:

\begin{itemize}
\item Login -- povzroči prijavo trenutno izbranega računa. Med povezovanjem se prikaže 
pozdravno okno. Če je prijava uspešna, se prikaže seznam kontaktov, v nasprotnem primeru 
pa je uporabnik o neuspehu obveščen. Istočasno je lahko povezanih več rečunov;
\item Logout -- povzroči odjavo trenutno izbranega računa. Poleg tega se iz seznama 
odstranijo vsi kontakti, ki so pripadali tej povezavi;
\item New -- odpre okno za ustvarjanje novega računa;
\item Edit -- odpre okno za spreminjanje nastavitev izbranega računa;
\item Delete -- izbriše izbrani račun;
\item Back -- zapre okno in se vrne na seznam kontaktov
\end{itemize}

\subsection{Okno za dodajanje novega računa}
Okno vsebuje naslednja polja:
\begin{itemize}
\item seznam protokolov;
\item polje za uporabniško ime. Uporabniško ime se vnese v obliki uporabjnik@domena. Polje 
je obvezno.
\item polje za geslo. Geslo se med vnašanjem zamaskira z zvezdicami. Polje je obvezno;
\item polje za ime strežnika. Če se ne uporablja privzeti, uporabnik sem vnese ime 
nadomestnega strežnika. Polje ni obvezno;
\item polje za številko vrat. Uporablja se samo, če se ne uporaljajo standardna vrata. Polje 
ni obvezno
\item izbira avtomatične prijave ob zagonu;
\end{itemize}

S klikom na gumb OK, se račun shrani in prikaže na seznamu obstoječih računov. Back povzroči 
brisanje vnešenih parametrov in vračanje na seznam računov.


\subsection{Okno za sreminjanje nastavitev obstoječega računa}
Okno vsebuje naslednja polja:
\begin{itemize}
\item geslo;
\item ime dodatnega strežnika;
\item vrata;
\item izbira avtomatične prijave ob zagonu;
\end{itemize}

Okno je zelo podobno tistemu za dodajanje novega računa. V posameznih poljih se nahajajo 
trenutno nastavljene vrednosti, ki jih uporabnik lahko spremeni. Spremembe se shranijo s 
klikom na OK, pobrišejo pa s klikom na Back. V obeh primerih se ponovno prikaže okno s 
seznamom računov.

\subsection{Okno s seznamom kontakotv}
V tem oknu se nahaja seznam kontaktov vseh trenutno povezanih računov. Kontakti so 
razdeljeni v skupine. Poleg vsakega kontakta je prikazan logotip protokola, 
kateremu pripada. Logotip je črno-bel, če ima kontakt status ``odsoten'',  bodisi barven 
v vseh drugih primerih. Uporabnik lahko v meniju izbere naslednje ukaze:
\begin{itemize}
\item Chat -- s klikom na ta gumb se prične nov pogovor (ali nadaljuje obstoječ) s trenutno 
izbranim kontaktom. Če je trenutlo izbrana labela z imenom skupine se ne zgodi nič.
\item New contact -- klik na ta gumb odpre pogovorno okno za dodajanje kontakta.
\item Delete contact  - klik na ta gumb izbriše trnutno izbran kontakt.
\item Edit -- odpre okno za spreminjanje skupine in psevdonima za trenutno izbran kontakt.
\item Accounts -- odpre meni s seznamom računov.
\item About -- prikaže podatke o avtrojih in programu.
\item Exit -- povzorči izhod iz programa. Med ugašanjem programa se prikaže pozdravno okno.
\end{itemize}

\subsection{Okno za dodajanje kontakta}
Okno ima naslednja polja:
\begin{itemize}
\item Protokol -- v tem pop-up meniju izberemo protokol, kateremu želimo dodati kontakt.
\item uporabniško ime -- sem vpišemo uporabniško ime kontakta (oblike: uporabnik@domena)
\item psevdonim -- psevdonim, pod katerim se bo kontakt prikazal v seznamu. Če je polje 
prazno se bo prikazalo kar uporabniško ime
\item skupina -- v tem pop-up meniju izberemo bodisi edo izmed obstoječih skupin, bodisi 
uporabniku ne dodelimo nobene skupne (``No group''), bodisi ustvarimo novo (``Other'')
\item nova skupina -- če smo v meniju za izbiranje skupine izbrali ``Other'', tukaj vpišemo 
ime nove skupine. Če je polje prazno, se uporabniku ne dodeli nobena skupina.
\end{itemize}

S klikom na OK, se kontakt doda na seznam kontaktov. Poleg tega ustreznemu protokolu sporočimo, 
da je bil dodan nov kontakt. S klikom na Back se vsebina okna pobriše. V obeh primerih se 
vrnemo v okno s seznamom kontaktov.
Če nas kak drug uporabnik doda na svoj seznam kontaktov, protokol o tem obvestu uporabniški 
vmesknik in kontakt je avtomatično dodan.

\subsection{Okno za spreminjanje kontaktov}
Okno ima naslednja polja:
\begin{itemize}
\item Psevdonim
\item skupina
\item nova skupina
\end{itemize}

Okno je zelo podobno tistemu za dodajanje kontaktov. Ob pritisku na OK se spremembe shranijo. 
O spremembah se obvesti ustrezen protokol. Pritisk na Back povzroči brisanje vseh polj. V 
obeh primerih se vrnemo v seznam kontaktov.

\subsection{Okno za pogovor}
Okno vsebuje polje za vnos sporočila. Ob pritisku na Send se sporočilo pošlje. Ko prispe 
novo sporočilo od osebe, s katero se pogovarjamo, se avtomatično prikaže ustrezno okno, 
kamor smo pred tem dodalo prispelo sporočilo.

\subsection{Pozdravno okno}
Okno prikaže Jimmy-jev logotip, kateremu se ob zagonu avtomatično, glede na dimenzije 
zaslona, prilagodi velikost. Poleg logotipa se prikaže tudi sporočilo, ki podrobneje 
opisuje trenutno dogajanje vprogramu.