\chapter{Uvod}
V zadnjem desetletju se je na področju komunikacij
naredil ogromen korak. Razvoj telekomunikacij in
mobilnih naprav nam je omogočil danes poleg prenosa govora
tudi pošiljanje in sprejemanje sporočil, prenos večpredstavnostnih
vsebin, integrirano navigacijo in podobno. Na področju osebnih računalnikov
pa je poleg elektronske pošte zacvetelo t.i. neposredno sporočanje (eng. instant messaging).

Naša seminarska naloga je vključevala razvoj aplikacije za mobilne telefone
za takojšnje sporočanje. Ker je današnjih najbolj uporabljenih protokolov
za sporočanje več, je bilo smiselno ustvariti aplikacijo, ki podpira več
protokolov hkrati. Uspešno smo implementirali protokole Jabber, MSN in ICQ.
Aplikacijo smo napisali za mobilne naprave, ki imajo nameščeno J2ME. Danes je
to že večina vseh mobilnih telefonov mlajših od petih let. Če nivojsko pogledamo
strukturo aplikacije, so vsi omenjeni protokoli del aplikativne plasti komunikacije,
vsi pa temeljijo na nižji, TCP povezavi.

\section{Razvojno okolje}
Za razvoj naše aplikacije smo uporabili okolje Java 2 Mobile Edition
(http://java.sun.com/j2me). Podrejali smo se MIDP 2.0 in CLDC 1.1 standardom za mobilne naprave.
Kot IDE smo uporabljali Eclipse (http://www.eclipse.org) in NetBeans (http://www.netbeans.org).
Projekt je odprt in se nahaja na Berlios strežniku
(http://developer.berlios.de/projects/jimmyim). Vsa izvorna koda in njena zgodovina se lahko dostopa
preko SVN drevesa (http://svn.berlios.de/wsvn/jimmyim).
Aplikacijo smo uspešno testirali na telefonih:
\begin{itemize}
\item Siemens M65
\item Nokia 3220
\item Nokia 6610
\end{itemize}

\section{Pojmi}
Takojšnje oz. neposredno sporočanje je izraz za Instant messaging oz. IM v angleščini.

JimmyIM (uradno ime), JIMMY (tehnično ime), Jimmy (ime razreda) ali jimmy (ime paketa) so izrazi za ime naše aplikacije za takojšnje
 sporočanje.
Razvijalec je v tej dokumentaciji mišljen programer, ki razvija aplikacijo.

Uporabnik je v tej dokumentaciji mišljen kot končni uporabnik aplikacije na mobilnih telefonih.

\section{Licenca}
JimmyIM je last izključno njegovih avtorjev navedenih v datoteki AUTHORS in na
naslovnici tega poročila. Celoten projekt je odprt. Razširja se lahko pod pogoji
licence GNU GPL v2 (http://www.gnu.org/licenses/gpl.txt).

Slike protokolov (Jabber žarnica, MSN metulj in ICQ cvet) so last KDE programa
za neposredno sporočanje, Kopete (http://kopete.kde.org).