\chapter{Zaključek}

Že v uvodu je bilo omenjeno, da je trenutno trg informacijske tehnologije, namenjene komunikaciji, v razcvetu (mobilna tehnologija, Voice over IP, GPS navigacija itd.). V prihodnosti se bo namembnost tega področja zagotovo še bolj razširila (npr. navigacija vozil, skupno internetno omrežje dostopno kjer koli na planetu, večje hitrosti brezžične povezave). JimmyIM je le majhen delček tega gibanja. Služi kot aplikacija za takojšnje sporočanje (trenutno le besedilno, v prihodnosti lahko tudi govor), ki se podreja trem že dlje časa obstoječim protokolom (Jabber, ICQ in MSN) in teče na mobilnih napravah.

Velik problem pri implementaciji dveh od treh protokolov so predstavljale njune zaprte in nejasne specifikacije. Dejstvo je, da je trg komunikacij trenutno kokoš, ki nese zlata jajca. Različna podjetja se podrejajo različnim poslovnim strategijam za osvojitev teh trgov. Na eni strani prevladuje tradicionalna strategija zaprte in komercialne kode in specifikacij (Microsoft, AOL, ICQ), na drugi pa uporaba, povezovanje in nadgradnja že dognanih standardov in razvoj le nekaterih novih, tesno sodelovanje z njihovimi razvijalci in izredno jasna in odprta specifikacija (Jabber, Google). Očitno je, da se ti dve filozofiji že v temelju izključujeta. Pri prvi je lastnik protokola tisti, ki želi imeti absoluten nadzor nad celotnim razvojem in dogajanjem (npr. Microsoft in ICQ želita le in samo njune IM odjemalce v uporabi -- zato tako kompliciran protokol in konstantno spreminjanje njegove strukture), pri drugi pa je uporabnik (oz. razvijalec) in naravna evolucija odjemalcev in protokolov tista, ki vodi razvoj (podjetje lahko zgolj pohitri razvoj, težko pa ga v celoti preusmeri). V našem primeru je bilo razvidno, da smo imeli roke pri drugih protokolih kot Jabber zvezane. Veliko več sredstev (časa in truda) je bilo potrebno nameniti testiranju, poskušanju in razbijanju specifikacij MSN in ICQ protokola. Pri Jabberju smo v glavnem le sledili uradni specifikaciji in okrnjenju nekaterih možnosti zaradi pomanjkanja resursov na telefonu. V večini primerov je vse delovalo, kot bi moralo, ne glede na vrsto Jabber odjemalca ali strežnika na drugi strani.

Prvotno smo prav tako nameravali implementirati Yahoo protokol (YMSG). Implementacija tega protokola je žal propadla po več desetih prebranih različnih specifikacijah tega protokola, brskanju po izvorni kodi GAIMa in Kopeta, pregledovanju njunih dopisnih seznamov, ``sneefanju'' njunih YMSG paketov in enotedenskem poskušanju povezave na Yahoo IM strežnik brez uspeha. Po iskanju rešitev na dopisnih seznamih programa GAIM smo naleteli tudi na mnogo pritožb razvijalcev tega odjemalca zaradi konstantne polletne spremembe YMSG protokola in to ravno sekvence za prijavo na strežnik. Za razliko od Microsofta, Yahoo ne nudi podpore starejšim YMSG protokolom od nekaj mesecev, zato so se razvijalci primorani podrediti vsakič znova novejši različici protokola in nameniti ponovno veliko časa za njegovo razbitje. To nam je dodatno zmanjšalo motivacijo za vključitev YMSG v JimmyIM, saj zagotovo ne bi mogli uspešno slediti novim specifikacijam in konstantno nadgrajevati protokola.

Še eno področje, v katerega se zaenkrat še nismo pretirano spuščali, je kompatibilnost aplikacije z mobilnimi telefoni. Podrejali smo se CLDC 1.1 (okrnjena različica javanskih razredov, namenjena ravno mobilnim telefononom in drugim napravam z manj resursi) in MIDP 2.0 (razredi specifični za telefone, npr. velikost LCDja, vibriranje, zvonjenje, osvetlitev ipd.) standardnim knjižnicam. Aplikacijo smo s privzetimi orodji (Sun javac prevajalnik in wireless toolkit, EclipseME in nato prevod v jar/jad paketke) uspešno prenesli in uporabljali na Siemens (M65) in Sony Ericsson (k500i) telefonih. Pri Nokiah smo imeli manj uspeha, saj je potrebno imeti Java prevajalnik in wireless orodja od Nokie same, ki pa v času razvoja aplikacije še niso delovale v Linuxu in bi bile integrirane v Eclipse. Kakor koli že, na Nokii 6610 je aplikacija delovala tudi s standardnim Sun prevajalnikom in orodji. Starejše različice aplikacije smo poskušali zagnati tudi na mobilnih telefonih znamke Samsung in Panasonic, ki pa oblike našega jar paketka nista prepoznala. V prihodnosti upajmo, da se bo delež APIjev na telefonih še bolj poenotil in da bo možno z enim orodjem prevesti aplikacijo za večino platform.

Mislimo, da je Java izredno primeren in razmeroma lep jezik za razvoj tovrstnih aplikacij (z izjemo nekaterih trenutnih spodrsljajev, kot so specifični standardi različnih proizvajalcev telefonov). Prav tako sta nam odlično služila RAD okolja Eclipse (z dodatkom EclipseME) in NetBeans (z MobilePack dodatkom) in SVN drevo. Aplikacijo smo v grobem dokončali v okvirnem časovnem planu in nismo imeli večjih tehničnih težav. Največji izziv, ki nam je predstavljal razvoj naše aplikacije, so bile specifikacije zaprtih protokolov. Nedvomno model odprte kode, odprtih standardov, protokolov, njihovih specifikacij in njihov odprt nadaljnji razvoj prispeva h kvalitetnejšemu razvoju informacijske tehnologije nasploh. Razvijalci smo enotnega mnenja, da je v prihodnosti poslovna strategija podjetij, ki temeljijo na razvoju odprte kode in ne skrivanje specifikacij z namenom izolirati pridobljene uporabnike in jim zadati težji prehod h konkurenci, iz tehničnega vidika ključ do uspeha.
